Malika	B-PER
Toshkentda	B-LOC
ishlaydi	O
.	O

Akmal	B-PER
Samarqandda	B-LOC
yashaydi	O
.	O

Dilnoza	B-PER
Buxoro	B-LOC
shahriga	I-LOC
bordi	O
.	O

Bobur	B-PER
Andijonda	B-LOC
tugildi	O
.	O

Nodira	B-PER
Milliy	B-ORG
universitetda	I-ORG
oqiydi	O
.	O

Aziz	B-PER
Markaziy	B-ORG
bankda	I-ORG
ishlaydi	O
.	O

Malika	B-PER
va	O
Akmal	B-PER
Xivaga	B-LOC
sayohat	O
qilishdi	O
.	O

Navoiy	B-LOC
viloyatida	I-LOC
yangi	O
korxona	B-ORG
ochildi	O
.	O

Fargona	B-LOC
shahrida	I-LOC
Dilnoza	B-PER
yashaydi	O
.	O

Bobur	B-PER
Samarqand	B-LOC
universitetiga	I-LOC
kirdi	O
.	O

vazirlik	B-ORG
yangi	O
qaror	O
qabul	O
qildi	O
.	O

Aziz	B-PER
Toshkent	B-LOC
shahrida	I-LOC
tugildi	O
.	O

Nodira	B-PER
Buxoroda	B-LOC
dars	O
beradi	O
.	O

Malika	B-PER
kompaniyada	B-ORG
muhandis	O
boldi	O
.	O

Akmal	B-PER
Andijon	B-LOC
viloyatidan	I-LOC
keldi	O
.	O

Dilnoza	B-PER
Navoiyda	B-LOC
shifokor	O
.	O

biz	O
Samarqandga	B-LOC
bordik	O
.	O

Bobur	B-PER
banktda	B-ORG
hisob	O
ochdi	O
.	O

Toshkent	B-LOC
katta	O
shahar	O
.	O

Milliy	B-ORG
kutubxona	I-ORG
yangilandi	O
.	O

Aziz	B-PER
va	O
Nodira	B-PER
Xiva	B-LOC
shahrini	I-LOC
kordilar	O
.	O

Malika	B-PER
universitetda	B-ORG
talim	O
oldi	O
.	O

Akmal	B-PER
Fargonada	B-LOC
ishladi	O
.	O

Dilnoza	B-PER
Buxoro	B-LOC
shahrida	I-LOC
tugildi	O
.	O

vazirlikda	B-ORG
yigilish	O
otdi	O
.	O

Bobur	B-PER
Toshkentdan	B-LOC
Samarqandga	B-LOC
ketdi	O
.	O

Nodira	B-PER
korxonada	B-ORG
direktor	O
.	O

Aziz	B-PER
Andijonda	B-LOC
maktabni	O
bitirdi	O
.	O

Malika	B-PER
Markaziy	B-ORG
bankka	I-ORG
ishga	O
kirdi	O
.	O

biz	O
Navoiy	B-LOC
shahriga	I-LOC
bordik	O
.	O

Dilnoza	B-PER
va	O
Bobur	B-PER
Toshkentda	B-LOC
uchrashdilar	O
.	O

Akmal	B-PER
kompaniyani	B-ORG
boshqaradi	O
.	O

Nodira	B-PER
Samarqandda	B-LOC
yashaydi	O
.	O

Aziz	B-PER
Xivada	B-LOC
mehmon	O
boldi	O
.	O

Malika	B-PER
Fargona	B-LOC
viloyatida	I-LOC
tugildi	O
.	O
